買股票總不能痴心妄想，

沒有趨勢會永垂不朽／落雨人／2019年1月5日

現實投資世界中，大多企業的業績表現都會呈上升或下跌趨勢，只有極少數企業會長期維持著同樣的業續表現。那怕是公用股，其收入及盈利亦可能會隨通脹而上升。「升跌橫行都有時候，沒有趨勢會永垂不朽」－我認為這是分析個股基本面時必須明白的一點。

年度；每股自由現金流量；
1；＄10.0；
2；＄10.8；
3；＄11.7；
4；＄12.6；
5；＄13.6；

以上數據中，年度增長均為8％。若完全根據上述的數據來估值，運用10％折現率，相應的股價便為＄734.7（＄13.6×1.08／（10％−8％））。問題是，沒有人可以確保其在過去所展示的8％增長會在未來永遠延續下去。新競爭者加入市場，替代品的出現，新政策推行等因素都可能會導致企業的競爭性優勢受損。上述例子中的企業的現金流增長亦可能會因外在因素的影響而下跌至5％，相應的股價便為＄285.6（＄13.6×1.05／（10％−5％）），較原先的估算結果下跌了61.1％。若完全地根據過往的數據來估值，投資者很大可能便會「高買低賣」收場。

問題是，散戶可以接觸到的資訊本已很有限，即使有著更具價值的資訊，沒有人可以完全準確地預測到相關企業在10年或20年後的增長。若不能準確地預測未來，投資者很大可能會遭受到上述例子中的損失。除非投資者完全放棄投資個股，這樣的難題總是要面對的。

要解決這問題是沒有可能的，頂盡減少其影響，我認為在制作進場策略及估值時可有以下原則：

（一）專注「投資」，減少「投機」：

在過去兩篇相關文章已討論過兩者的分別－“For investment, the future is essentially something to be guarded against rather than to be profited from.”by Benjamin Graham and David Dodd, Security Analysis {The Classic 1940}。

「投機」是希望個別未來事件發生並從中獲利，「投資」則是希望相關企業可「維持現狀」。例如市場上有一產品只有一間企業生產，供應比需求要少很多，以致生產商的定價能力很高，純利亦很高。作為投資者，我們想要發生的是這生產商的競爭優勢能得以被維持。若有明顯的條件可讓這競爭優勢被維持，例如政策限制新競爭者加入市場，其在過去的增長便有較大的機會在未來重複。若一間企業並沒有明顯的競爭優勢，其在過去的增長則會較容易被削弱，出現上述例子的情況。

很多時，投資者都會期待一些未來事件出現帶動業務增長。他們更可能會將這些預期反映在估值的結果上。這樣一來，當這些未來事件沒有實現時，他們所得的估值結果便會與現實結果出現較大的距離。要避免這情況出現，便要減少操作中的「投機」成分。

（二）投資期限以中線（3－5年）為主：

短線操作，對我來說，可免則免，但「以中線為主」並不代表長線投資也應避免。這原則所指的只是提醒自己在制定投資策略時不要有太多對遙遠未來的幻想，例如「10年後點點點」，「20年後可能會點點點」。對遙遠未來的痴心妄想絕對會令投資者鬆懈，部分投資者更可能會因一些不切實際的幻想而以高價進場。以中線期限為基礎有助避免自己對未來的預期與現實相差太遠。估值時假設趨勢可在中期（3－5年）內得以維持，相比起假設趨緩可在長線（5年＋）維持，絕對是較保守的做法。

文章開頭的例子中，估算過程假設了相關企業可永遠維持8％的增長，當實際上相關企業只能維持5％的增長時，投資者便面對著61.1％的潛在損失。
若以中線期限來作估值基礎（如下），即假設相關企業只能在中期（3年）內維持到過往增長，估算結果（增長＝8％）便為＄167.8。投資者的潛在損失大大減少，甚至會有潛在獲利空中間（＄167.8＜＄285.6）。

年度；每股自由現金流量（增長＝8％）；
6；＄14.7；
7；＄15.9；
8＋；＄17.1；

當然，部分人可能會覺得「唔夠長線，永遠都唔會買到下一隻騰訊（）」。我並不反對這說法，但我並不志在尋找下一隻騰訊。對我來說，靠「炒股」發達的人只有極少數，投資只是理財。我的個人投資目標大概為每年8％－9％的回報。

（三）30％的安全邊際；

30％的安全邊際，對我來說，已很嚴謹。這安全邊際的作用在於避免估值與現實的差距造成重大的損失。假設一間企業的價值為＄100，而小落所得的估值結果為＄120。若根據估值結果進場，小落很可能會有著＄20的損失。若小落進場前要求了30％的安全邊際，其進場價便為＄92.3 （＄120／130％）。即使小落的估值結果與實際價值有點距離，30％的安全邊際亦足以減少小落的損失。

當然，要求30％安全邊際很可能會導致投資者經常沒有進場機會，我亦不反對這說法。我個人的做法是先挑選一隻優質且穩健的ETF作長線持有，並只在符合到30％安全邊際的機會出現時才進行個股操作。這樣做可減少持有現金所損失的時間值。

（四）資產分配；

關於這方面，文章長度有限，日後再討論。

－－－－－ 筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

真有心機

有冇統計推介咁多隻股全部大約走勢係點

想問10%折現率係點計？

樓主 推1883 澳門電信 多謝曬
$2.2左右買 $3左右放曬 食埋息
2018年最佳投資

有 你起我底
不過唔夠代表性

邊度

你就和味

你地買soho點
近期 玩美股多 無睇港股

新手應該點學玩投資
睇完大時代好想試下學玩

帳面係30％左右
無睇

睇書！

以上數據中，年度增長均為8％。若完全根據上述的數據來估值，運用10％折現率，相應的股價便為＄734.7（＄13.6×1.08／（10％−8％））。

例子求其作

輸少當贏是常識吧！

即係每年有9%回報都偷笑

係

正常好似係可以用free risk rate+beta值*systematic rate黎計折現率

1仔點睇

BetA 靠唔住

寫緊

樓主點睇1211 ？
我重倉左2186🤦🏻‍♂️

買股票時需要幻想

2186賺緊？昨日唔係藥業大升咩

其實股價係咪真係有得計?

話明股價 就真係靠估

All in 公用股 扑暈自己
十年後起番身 都穩賺
唔洗諗咁多

實有
不過多數唔準
有準備好過無準備

的確係

買公用事業etf抵諗啲

年年都有9% 真係好難
其中一年輸鑊金 都死

係 所以其實有9％都唔止偷笑
可以拎1％慶祝

唔一定 公用股睇護城河 同政策風險
如果香港接受大陸電力公司直接輸電 就88

所以澳門電信 真係食大餐

所以一直都想買華潤電力 多過中電

好多人對投資太多暇想，買之前成日諗要贏到盡，但冇諗過會輸到pk。一年9%嫌太少，10000蚊先贏得900蚊。結果就牛熊窩輪，好運既得個吉，唔好彩既就浪費幾年光陰都冇學到投資。投資從來唔係玩，投資係一件非常花時間，而且回報唔係特別好既事情。

我有隻賺5k 扣返410得返1.5

美股好多公用etf
但岩岩睇一睇長和都唔錯

請問有邊隻etf係公用事業？ Thanks

係！
投資真係只能理財
發達講運

Vanguard 美股etf

oh, 難怪Google搵唔覺有， Thanks

條友主張投機
不過都岩既 本少投乜野資

煤氣港燈
睇資金流日日都買入多過賣出
睇黎好多人2018年都輸到怕
投資趨向審慎

好似係VPU

錢多投機因為蝕咗唔太覺 但都要投資

太窮就無咩嘢好輸

中間果陣就要理財

煤氣

請問＄734.7（＄13.6×1.08／（10％−8％））點計出黎？
我主要唔明10%-8%折現率減增長率有咩意思。如果唔想解釋太多，可以俾個估算model個名我，我會自己睇。

係條discounting 用嘅公式

CF(1)=10
CF(2)=10
CF(3)=10
:
:
CF(T)=10

At time t=0, for required return of 5%, present value = $10/5% = 200

如果啲cash flow 有增長 e.g. 1%,

CF(1)= 10
CF(2)= 11
CF(3)= 12.1
:
:
Present value = CF/(r-g) = $10/(5%-1%)

可以 search
Present value, perpetuity, with growth

Growing perpetuity, PV

thx

其實買公用股 唔等於100%安全
到跌市最後期 都會被清算
請參考2007-2008

樓主D理論假嫁唔好信
無實戰經驗

股市根本無理論
勝者為皇

日日又加又減D數合理化自己諗法
得閒又分析D阿媽係女人既股

真係好多嘢估唔到
其實我好少就咁買個股

月供實際啲，就算遇多次07-08
Keep住供 捱下去

都係靠估啫

不過哩樣真：日日又加又減D數合理化自己諗法

好多時都可能會採咗櫻桃而自己唔覺

不過哩個係人性弱點 無辦法
我認為最有效解決就係只少啲個股

唔好相信自己

月供 + index etf>>>>>>>>> 個股

樓主係咪信綠角果套？

又邊個黎
有無全名

樓主可否分享一下有d咩股/ETF持倉中?

肯定無啦
日日係度分析
等人買做實驗

3169 另外等緊入3140

正股有好少 410 另外仲有啲金融細價股 仲有隻573黎緊寫多次

月供有友邦及1038

坦白講我真係買好少

當興趣買下

個人資產有> 50％儲蓄保

個股（唔計月供/etf）加埋＜3%

唔該樓主
樓主你似乎鍾意分析多過買

怕蝕錢

輸過先識驚
唔可以成日諗想賺幾多
同埋我已放棄發達

我都怕蝕錢
所以係咁做Backtest Portfolio Asset Allocation
諗住月供美股(BND 50% 潛力股 50%)

邊度有得供美股

諗住用firstrade手動供咋

手續費會唔會貴咗

股票/etf 手續費全免

有無咁抵
存倉？

都無
係電匯匯錢/拎錢要手續費同中轉銀行費

研究吓先

佢好多文

最慘係，好多人不斷輸都唔開竅

重學緊點計數
有excel 好方便

樓主文筆尚算流暢
亦足夠詮釋佢嘅想法、思路
總比好多人日日以為自己係畢老、科老
妄想倍升，最後得個吉好

要理財成功 -> 不要相信自己的技術

估值？

我個人資產分佈都係用excel
但我仲未諗到合適的比例

DCF
cap rate
IRR
你上面提既PV
PE
重有冇介紹返

最重要寫明自己嘅原則
如果唔係好容易會cherry picking 自己合理化自己嘅睇法

諗咗半日
遲啲寫返篇講明自己如何估算增長率及折現率先
我都有啲擔心自己採了很多櫻桃🍒

投資講長線嘅
有人玩期指、細價股幾個月唔死
購到3、4成，甚或1、2倍就覺得自己技術好好
唔怪得有幣少呢種話畢老過氣嘅人

樓主嘅玩法係細水長流
要借主被動收入嘅持續增長
嚴格嘅風險管理、紀律執行
達致未來嘅財富累積

人貴自知
喺香港過度產追求效率、快速成功嘅風氣底下
能夠認清自己先更為重要
大部分人，包括我或樓主
無畢老、David Webb嘅觸覺、見識、網絡
咪保守啲，做自己能夠做嘅

我信starman 果套
但冇咁多本 唯有學多d 基本野等機會

lm學點計折現

我相信堅持必可達長線勝利
但個人都認為個股投資太高深
有時都唔知自己做緊咩

所以都係可免則免

股息增長＆估值－投資101

邊套

巴打點做到每篇文都零錯別字
每次睇都睇得好舒服
究竟每次出文前proof read咗幾耐

樓主不妨參閱Starman兄兩本著作《現金流為王》
相信會有所啟發

複息 現金流為王
炒股 賺完既錢 再投資都有可能輸返
應該投資落好既公司 收息 (eg REITs)
玩長線

手機電腦各睇一次
用唔同device 感覺唔同
容易找出錯處

Google咗 好似之前企係誠品睇過

係咪講到人的一生有三個十年果本

好嘅公司其實真係好難搵
不過以收息為前題係會好啲
好過日日幻想隻嘢會爆升

留名支持，遲d睇

點解一時 d / r-g
一時 d (1+g) / r-g

係咪上者 係今年估值
下者係下年估值

一大舊錢買2800
炒下波幅 贏左拎去買馬買波
發達機會會唔會高一d

PV of a perpetuity = CF(1)/ r
PV of a growing perpetuity = CF(1)/ (r-g); g=growth
兩條式都係用CF1 not CF0

如果得 CF(0), 要先排 CF(1)
CF(1) = CF(0)*(1+g)
PV = CF(1)/ (r-g) = CF(0)*(1+g)/ (r-g)

反對

巴打點樣係年報度計返個free cash flow出黎

其實好難預計
如果係非常理性且保守
就只應投資過去幾年都一直有穩定自由現金流
咁就有得預期下未來現金流
有啲公司啲自由現年年跳 理性且技術不如人就應避開

不過你好似問緊條式
FCF= Net OCf- Capital expenditure

Change in working capital係咪已經反映左係入面？

NEt OCF計埋

想問下巴打用邊間銀行電匯?
我用匯豐跟著佢個地址search佢地間BMO Harris Bank有好多個result 唔知揀邊個

我用中銀
幫你唔到

一路追開樓主巴打d文
今篇學到好多
專登留名support